公民廣場案上訴 黃之鋒羅冠聰保釋 「政府不能困住思想」

公民廣場案上訴 黃之鋒羅冠聰保釋
「政府不能困住思想」

頭條

0:00

【本報訊】雙學三子黃之鋒、羅冠聰及周永康2014年發起重奪公民廣場，事後被裁定非法集結及煽惑他人非法集結罪成，原被判社服令及緩刑，但律政司成功覆核刑期，三子被上訴庭改判即時入獄。三子提出上訴至終審法院，黃、羅昨在律政司不反對下，獲准保釋等上訴。入獄兩個多月後暫獲自由，黃表示：「政府能困住身體，不能困住思想。」終院將於下月7日聽取三子的上訴許可申請。

記者：蘇曉欣 歐陽聯發

因公民廣場案被判囚的黃之鋒及羅冠聰，昨獲准保釋後步出終審法院。
易仰民攝

上訴庭於今年8月17日改判黃之鋒、羅冠聰及周永康分別入獄6至8個月。經過69天牢獄生涯，黃、羅昨獲終院批准保釋等上訴；至於周永康，羅指周明年9月準備到美國升學，權衡後決定不提出保釋，但繼續上訴。

黃之鋒昨步出法庭後表現精神，稱暫難講上訴勝算，因另有佔旺刑事藐視法庭案在身，或於今年再入獄，「已有心理準備，第二次監禁可能喺一段短暫嘅時間就會嚟」。黃重申無悔重奪公民廣場，盼藉這短時間自由與親友相聚，透露香港眾志會積極部署港島區補選。黃於本案入獄前，已在高院就佔旺案承認刑事藐視法庭罪，案件待法官陳慶偉審畢前特首曾蔭權涉貪案後判刑。黃感謝入獄以來，父母、女友及香港公民社會同路人支持，指日後或有更多年輕人入獄，但他會堅持信念，於民主路上與港人同行，面對威權體制不屈不撓。

終院下月處理上訴許可申請

羅冠聰一直保持微笑但面露疲態，坦言監獄環境陌生需時適應，保釋後盼多抽時間陪家人，笑言過去一段時間對得黃太多，「呢段時間都應該唔好見咁多」。保釋聆訊僅約20分鐘，控方不反對黃、羅擔保外出，法庭批准兩人各以5萬元現金保釋，黃父黃偉明及羅母各再交出5萬元人事擔保；兩人須交出所有旅遊證件及不得離港，每周到警署報到一次，及居住在報稱的地址，並承諾準時出庭。

首席法官馬道立表示基於案件涉公眾利益及廣泛重要性，排期於11月7日聆聽上訴許可申請，明言希望盡快處理許可申請。法庭傳譯昨聽到排期於下月7日時，也不禁說：「7號？咁快？」馬官要求雙方呈交書面陳詞，三子於10月30日向律政司及法庭呈交上訴文件，律政司則在11月3日回覆；上述指示亦適用於沒申請保釋而未有到庭的周永康。

有法律界人士指，一般的終院上訴聆訊需排期3至4個月，今次只個多月便可開庭處理，明顯較其他案件快，但他指11月7日不會將上訴許可申請及正審一併處理，因終院慣常僅派3位法官聆聽上訴許可申請，正審則5人，相信若批出上訴許可，需排期處理正審。

三子陸續於上月提出申請上訴許可至終院。據了解，羅冠聰爭議上訴庭是否有權於刑期覆核案件中，就原審裁判官未有提出、且對他不利的事實作裁決，並要求終院釐清上訴庭在甚麼情況下可運用該權力。黃之鋒亦將爭議上述法律觀點及判刑是否過重。

案件編號：FAMC31＆33/17

相關新聞

繫獄69日 珍惜回家美好時光黃之鋒：盡情補祝節日
頭條 4小時前
羅冠聰：希望多陪家人
頭條 4小時前
黃要求放寬頭髮長度遭警告
頭條 4小時前
聆訊僅20分鐘 保釋花6小時
頭條 4小時前
【蘋果照相機】自由的空氣
頭條 4小時前